# vim笔记

- 光标移动
  - h（左移）、j（下一行）、k（上一行）、l（右移）、w（按word右移）
  - 0（移动到行首）、$（移动到行尾）
  - ctrl+f（下一页）、ctrl+b（上一页）
- 跳转到某一行：`42gg` 或者 `42G`
- 编辑
  - x（删除当前字符）、dd（删除当前行）、3dd（删除三行）、d$（删除当前光标至行末尾）、dw（删除当前word）、d2w（删除2个word）
  - u（撤销）、U（撤销当前行的所有操作）、CTRL-R（恢复）
  - y（复制选中部分，v进入选中模式）、yy（复制当前行）、3yy（复制三行）、yw（复制word）
  - p（粘贴）
- 从vim中复制内容出来
  1. `Shift + 鼠标` 选择需要复制的文本
  2. `Ctrl + Shift + C` 复制选中的内容
  3. `Ctrl + V` 粘贴
- 复制内容到vim中
  1. 先复制内容到剪切板
  2. `Shift + 鼠标右键`，选择弹出来的Paste选项
- 常用命令
  1. `:sp` 上下切分窗口
  2. `:vsplit` 左右切分窗口
  3. `Ctrl+w+w` 切换到下一个窗口，`Ctrl+w+h/l/j/k` 切换到当前窗口的左右上下的相邻窗口
  4. `:e file` 在当前窗口打开新文件。`:bn`/`:bp` 切换到下一个/上一个打开的文件
  5. `:!ls` 执行shell命令`ls`（`:!command`）
